\chapter{Simulations numériques}
\label{chapter-simulation}
Nos travaux ont été réalisés en deux temps.
Nous commençons par étudier l'état fondamental du calcium oxalate.
Le code utilisé s'appelle \textit{Abinit}.
Ensuite, nous utilisons le fichier décrivant la fonction de densité de l'état fondamental
obtenu dans la première étape pour calculer le coefficient diélectrique
dont on déduit la fonction de perte (\textit{Loss fonction} en anglais).
Le code utilisé pour cette étape s'appelle \textit{DP}.

Les fonctionnements des outils seront présentés au cours de ce chapitre.

\section{Abinit}
\label{sec-abinit}
\textit{Abinit} est un logiciel qui implémente numériquement la théorie de la fonctionnelle de la densité.
Il nous permet de faire des calculs ab initio pour obtenir la densité électronique,
et ainsi l'énergie fondamentale du système.
Plus précisément, Abinit effectue la résolution auto-consistente pour le système d'équations de Kohn et Sham à l'aide une base d'ondes planes.
A chaque itération, le point minimum d'énergie est calculé par la méthode du gradient conjugué,
et l'approximation du pseudo-potentiel est introduite pour éliminer dans le systéme d'équations les électrons du cœur,
ce qui réduit considérablement la complexité du probleme.

Avant de démarer le calcul,
plusieurs paramètres doivent être spécifiés pour la résolution numérique.
Du côté physique, le système étudié étant cristallin,
il faut d'abord définir la maille élémentaire.
Du côté technique, il faut préciser les méthodes utilisées et des valuers critiques qui gouvernent le comportement du calcul.
Dans la suite, nous proposons d'abord quelques approximations importantes. Ensuite,
Nous présentons les paramètres principaux qui nous servent dans notre études.
Une liste complète des paramètres utilisés se trouve dans l'annexe.

\subsection{Espace réciproque}
\label{subsec-reciprocal}
La partie éssentielle du calcul avec Abinit consiste à résoudre le système d'équations de Kohn et Sham,
dont une quantité clée est la densité de charge $n$, qui est donnée par l'équation %TODO
Or les système étudiés sont souvent des matériaux cristallins,
auxquels on applique la condition périodique aux limites.
D'après le théorème de Bloch, les états propres, et ainsi les fonctions d'ondes correspondantes,
sont caractérisés par deux nombres quantiques:
le vecteur d'onde $k$ dans la première zone de Brillouin, et l'indice de bande $n$.
La densité de charge s'exprime donc par
\begin{equation}
  \label{eqn-den1}
  n(r) = \frac{\Omega_{maille}}{{(2\pi)}^3} \sum_{n, k}^{occ}|\phi_{n, k}(r)|^2,
\end{equation}
avec la somme sur tous les états occupés.
A la limite des cristaux idéals infinis, la taille de grille dans l'espace réciproque tend vers zéro,
alors l'\cref{eqn-den1} devient
\begin{equation}
  \label{eqn-den2}
  n(r) = \frac{\Omega_{maille}}{{(2\pi)}^3} \sum_n^{occ}\int_{ZB}d^3k|\phi_{n, k}(r)|^2.
\end{equation}
Ensuite, à l'approximation numérique,
l'intégral sur $k$ doit être discrétisée en somme sur $N_k$ point $k$ pondérés:
\begin{equation}
  \label{eqn-den3}
  n(r) = \sum_n^{occ}\sum_{i=1}^{N_k}w_i|\phi_{n, k}(r)|^2.
\end{equation}
Le temps de calcul étant proportionnel à $N_k$,
il est donc nécessaire de choisir les poids $w_i$ et les points $k$ afin de reproduire le résultat
de l'intégral avec la moindre erreur et le moindre nombre de point $k$.
Une méthode beaucoup utilisée est l'échantillonage de Monkhorst-Pack,
qui consiste en pricipal à prendre les points $k$ tels que chaque point ne peut pas être lié avec un autre par aucun opération de symétrie, %TODO:not clear enough
avec un certain décalage si nécessaire.
La justification de la méthode est donnée dans. %TODO:find reference
Avec cette méthode, le nombre de points nécessaire pour évaluer l'intégral dans la première zone de Brillouin est reduit énoremément.

\subsection{Base d'ondes planes}
\label{subsec-planewave}
La transformation de Fourier est très souvent lié avec la périodicité du système étudié.
Il est alors naturel de choisir, dans le contexte de l'approximation numérique,
la base d'ondes planes pour approximer les fonctions d'onde des états propres $\phi_i = \phi_{n,k_i}$.
La théorème de Bloch nous donne:
\begin{equation}
  \phi_{n,k_i} = \frac{1}{\Omega_{maille}}e^{ik_i\cdot r}\sum_G c_{n,k_i}(G)e_{iG\cdot r} = e^{ik_i\cdot r} u_{n,k_i}(r)
\end{equation}
où $u_{n,k_i}(r)$ a la même périodicité que la structure cristalline
et $G$ est un vecteur de réseau dans l'espace réciproque.
La base d'ondes planes nous donne les avantages suivants:
\begin{itemize}
  \item[-] La simplification des calculs de dérivé et d'intégral,
    qui apparaissent dans le calcul des éléments de l'hamiltonien.
  \item[-] Elle nous permet la méthode FFT pour des transformations rapides entre l'espace réel et l'espace réciproque.
  \item[-] L'ensemble d'ondes planes est complèt et orthonormal.
  \item[-] La base est de dimension infinie, mais le coupage de la dimension peut être réalisé facilement
    par la définition d'un seuil d'énergie $E_{cut}$:
    \begin{equation}
      \frac{1}{2}|k+G|^2 \leq E_{cut}
    \end{equation}
    qui relie le nombre d'ondes planes dans la base et $E_{cut}$ par
    \begin{equation}
      N_{op}\propto \Omega_{maille}{(E_{cut})}^{\frac{3}{2}}.
    \end{equation}
    Une étude de la convergence de l'énergie totale du système par rapport à ce seuil de coupage est alors nécessaire.
\end{itemize}

\subsection{Pseudo-potentiel}
\label{subsec-pseudo}
Le nombre total d'électrons du système étudié étant souvent énorme,
beaucoup d'entre eux se trouvent proche de l'atome dans la bonde de valence.
Ensemble avec les atomes, ces électrons dits ``gelé'' contribuent peu àux caractéristiques chimiques du système.
Cependant, ils apparaissent dans les termes d'interaction entre électrons avec les électrons de conduction.
I'idée essentielle du pseudo-potentiel est donc de simuler l'effet de l'atome et des électrons gelés
sur les électrons de conduction par un potentiel effectif qui donne aux électrons de conduction
les même values propres et caractéristiques de ``scattering'' que le système réel.
Un premier avantage de l'introduction de pseudo-potentiel est la réduction du nombre d'électrons dans l'hamiltonien.
Un autre avantage moin évident mais aussi important est la réduction du seuil d'énergie des ondes planes introduit dans la \cref{subsec-planewave},
c'est-à-dire l'augmentation de l'efficacité du calcul, car les pseudo-potentiels sont beaucoup moin abrupts
que les vrais potentiels d'atome qui diverge près de l'origine,
ce qui signifie un moindre nombre de modes nécessaire dans la transformation de Fourier.
Dans notre études, nous utilisons des pour tous les atomes les pseudo-potentiels fournis par le site d'Abinit. %TODO:Give explicite source.

\subsection{Potentiel d'échange-corrélation}
\label{subsec-xc}
Une dernière approximation importante engagé dans l'implémentation numérique
de la méthode de Kohn et Sham est celle sur l'énergie d'échange-corrélation (\cref{eqn-exc}).
Par définition, $E_{xc}[n]$ contient tous les éffets au delà du formalisme de Hartree.
L'\cref{eqn-exc} étant exacte, l'expression explicite de $E_{xc}[n]$ est toujours inconnue,
d'où provient l'approximation.

Il existe beaucoup de méthodes d'approximation,
dont certaines sont présentées dans~\cite{Sot03} (Sect. 2.4 et 2.5).
Dans nos études, l'approximation utilisée est celle de la densité locale (Local Density Approximation, LDA),
l'idée principale de laquelle consiste à remplaçer la dépendance fonctionnelle de $E_{xc}[n]$
sur la distribution de la densité par celle sur la valeur locale de la densité.
Autrement dit, on suppose que l'énergie d'échange-corrélation du système à un point $r$
est égale à celle d'un système homogène qui a la même valeur de la densité d'électrons au point $r$.
Par conséquent, $E_{xc}[n]$ peut s'écrire sous la forme
\begin{equation}
  \label{eqn-exc-lda}
  E_{xc}^{LDA}[n] = \int n(r)\epsilon_{xc}(n(r)) dr.
\end{equation}
L'intéret de cette forme est que $\epsilon_{xc}$ dans l'\cref{eqn-exc-lda} peut être obtenu avec
une précision suffisante par la méthode de Monte-Carlo quantique.
On attend un calcul exact par cette méthode pour un système homogène,
et ainsi de bonne approximation pour les systèmes dont la variation spatiale de la densité d'électrons est faible.
En fait, la portée de la méthode LDA va bien au delà de cette échelle,
et elle s'applique bien dans le domaine du semi-conducteur.
Une démonstration de cet applicabilité est présentée dans~\cite{Sot03} (Sect. 2.4).

\section{DP}
%DP est un code qui permet de calculer le coefficient diélectrique en fonction de la fréquence de lumière absorbée par le matériau. Il implémente le calcul détaillé dans la section \ref{TDDFT}. Nous donnons une brève description de son fonctionnement par la suite.

\section{Schéma}

%Pour toute étude $\textit{ab initio }$des matériaux, il faut trouver un optimum entre le temps de calcul et la précision de la convergeance. Il nous faut donc d'abord les différents échantillages de notre fonction de densité dans la première zone de Brouillon. Pour le cas du calcium oxalate, nous avons généré trois fichiers avec Abinit, qui contiennent respectivement 16 (avec symétries), 120 (avec symétries) et 480 (grillage translaté et sans symétries) points-k.
